\section{Funktionales Testen}

\graphicspath{{../modules/funktionales-testen/img/}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Funktionales Testen -- Was ist das?}
    \begin{block}{Ziel}
        Testen der spezifizierten Funktionalität
    \end{block}
    \pause

    \begin{block}{Wie?}
        \begin{itemize}
            \item Funktionale Äquivalenzklassenbildung
            \item Grenzwertanalyse
            \item Zufallstest
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Funktionale Äquivalenzklassenbildung}
     \begin{block}{Was ist das?}
         \begin{itemize}
             \item Es lassen sich Stellvertreter für Eingabebereiche finden:\\
                Wenn ich einer \texttt{sum} Methode \texttt{4, 4} oder
                \texttt{3, 4} gebe, ist sie wahrscheinlich bei beiden ganz oder
                bei beiden kaputt.\\
                \texttt{3, 0} oder \texttt{4, -1} sind schon spannender, für
                diese Bereiche verhält sie sich vielleicht anders.\\[1em]
                \begin{itemize}
                    \item[$\Rightarrow$] Aufteilen von Eingaben in Bereiche, in
                        denen sich das Programm gleich verhält
                        (Äquivalenzklassen)
                \end{itemize}
         \end{itemize}
     \end{block}
     \pause
     \begin{block}{Was bringt das?}
         Teste nicht \emph{alle} möglichen Eingaben, sondern nur jeweils einen
         \emph{Stellvertreter} für jede Äquivalenzklasse.
     \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Funktionale Äquivalenzklassenbildung}
    \begin{block}{Wie findet man Äquivalenzklassen?}
        \begin{itemize}
            \item Mit einer großen Äquivalenzklasse anfangen
            \item Diese in kleinere partitionieren
                \begin{itemize}
                    \item Aufteilen entlang von Definitionsgrenzen (Gibt es
                        Aufteilungen in den Eingabedatentypen)
                    \item Aufteilen entlang von vermuteten Verarbeitungsgrenzen
                        (wo könnte die Methode/Programm intern zwischen
                        Programmpfaden wechseln?)
                \end{itemize}
                \pause
            \item Und dann wählt man einfach irgendeinen Repräsentanten,
                \emph{der nur zu einer Äquivalenzklasse gehört} (Daher
                \emph{Partitionierung})
        \end{itemize}
     \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Funktionale Äquivalenzklassenbildung}
  \begin{block}{Findet die Äquivalenzklassen}
    \begin{lstlisting}[language=java,basicstyle=\small]
 /**
  * Calculates the roots of a given square polynomial.
  *
  * @param a the coefficient for X^2
  * @param b the coefficient for X^1
  * @param c the coefficient for X^0
  * @return the found roots if any
  */
 public Optional<Pair<Double, Double>> findRoots();
    \end{lstlisting}
    \pause
    \begin{tabular}{l l}
      \textbf{Äquivalenzklasse} & \textbf{Repräsentant}\\
      Keine Lösung  \pause & $X^2 + 1$\\
      Eine Lösung   \pause & $X^2$\\
      Zwei Lösungen \pause & $X^2 - 1$
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Grenzwertanalyse}
    \begin{block}{Was ist das?}
        Hübschere Äquivalenzklassenbildung.
        \begin{quote}
            There are 2 hard problems in computer science: cache invalidation,
            naming things,
            \pause and \emph{off-by-1 errors}.\\
            -- Leon Bambrick
        \end{quote}
        \begin{itemize}
            \item[$\Rightarrow$] Nutze Repräsentanten rund um den \emph{Rand}
                von Äquivalenzklassen
            \item[$\Rightarrow$] Bei Ganzen Zahlen z.B. \pause $[-1, 0, 1]$\\
                Bei Monaten z.B. \pause $[-1, 0, 11, 12, 13]$
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Grenzwertanalyse}
  \begin{block}{Gebe eine Testfallmenge für die Grenzwertanalyse an}
    \begin{lstlisting}[language=java,basicstyle=\small,showstringspaces=false]
 /**
  * Calculates the factorial of a number.
  *
  * @input n the number to calculate the factorial for
  * @return n!
  */
 public int factorial(int n);
    \end{lstlisting}
    \pause
    \vspace*{-1em}
    \ Testfallmenge: $[-1, 0, 1, 5]$\\[1em]
    \pause
    \begin{tabular}{c l}
      \textbf{Repräsentant}      & \textbf{Äquivalenzklasse}\\
      -1                         & Negative Zahlen\\
      0                          & $0!$ ist speziell definiert\\
        1                          & Randfall zur \enquote{normalen} Äquivalenzklasse\\
        5                          & \enquote{Normale} Äquivalenzklasse,\\ return input
                                   reicht nicht mehr aus
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Zufallstest}
    \begin{block}{Was ist das?}
       \texttt{Math.random()} auf die Eingabedaten werfen?
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Warum macht man das?}
        \begin{itemize}
            \item Man macht beim Testschreiben häufig die gleichen (falschen)
                Annahmen wie beim Code schreiben\\
                $\Rightarrow$ Fehler werden nicht entdeckt
            \item Relativ leicht viele Testdaten zu erhalten
            \item Nichtdeterminstisch: Jeder Testfall hat gleiche
                Wahrscheinlichkeit
            \item Nichtdeterminstisch: Reproduktion schwerer
            \item Was ist die erwartete Ausgabe
        \end{itemize}
        $\Rightarrow$ Gute Ergänzung
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Einschub: QuickCheck}
    \begin{block}{Was ist das?}
        \begin{itemize}
            \item Man legt \emph{Eigenschaften} fest
            \item Die Library generiert automatisch deterministisch zufällige Testfälle
            \item Die Library informiert einen über Fehlschläge
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Beispiel (Haskell)}
        \begin{lstlisting}[language=haskell,showstringspaces=false,basicstyle=\small]
 prop_commutativeAdd :: Gen Result
 prop_commutativeAdd = do
   (x, y) <- arbitrary :: Gen (Int, Int)
   return $ if x + y == y + x
     then succeeded
     else failed { reason = "stupid non-commutative addition" }
        \end{lstlisting}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Einschub: QuickCheck}
    \begin{block}{Beispiel (Haskell)}
        \begin{lstlisting}[language=haskell,showstringspaces=false,basicstyle=\small]
 prop_commutativeAdd :: Gen Result
 prop_commutativeAdd = do
   (x, y) <- arbitrary :: Gen (Int, Int)
   return $ if x + y == y + x
     then succeeded
     else failed { reason = "stupid non-commutative addition" }
        \end{lstlisting}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Ausführung davon}
        \footnotesize
        \texttt{> quickCheck \$ associative ((+) :: Int -> Int -> Int)}\\
        \pause
        \texttt{+++ OK, passed 100 tests.}\\
        \pause
        \texttt{> quickCheck \$ associative ((+) :: Double -> Double -> Double)}
        \pause
        \vspace*{-1.5em}
        \begin{verbatim}
 *** Failed! Falsified (after 2 tests and 6 shrinks):
 -0.1
 -0.1
  0.4
        \end{verbatim}
        \vspace*{-2em}
    \end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Fuzzing}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{bbfuzzer.png}
  \end{center}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Fuzzing}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{gbfuzzer.png}
  \end{center}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Fuzzing}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{eqfuzzer.png}
  \end{center}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Fuzzer für den Heimgebrauch}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{eqfuzzer.png}
  \end{center}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

